%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[Cours,11pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\titre{Optimisation des fonctions de deux variables}
\auteur{V. Ledda}
\reference{Chapitre 2}
\composante{Faculté des Sciences Économiques et Sociales - Université
  de Lille\\
Licence 3 MISEG \\
Optimisation}
\usepackage{draftwatermark}
\motsclefs{différentielle}
\usepackage{fancybox}
\newcommand{\titledframe}[2]{%
\boxput*(0,1){#1}%
{\ovalbox{#2}}}
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{matrix}
\usepackage{algo,enumerate,ulem}
\newcommand{\ps}{(\cdot|\cdot )}

\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{tabularx}
\etudiant=0
\usepackage[backend=biber,   style=science,    sortlocale=fr_FR, natbib=true,    url=false,     doi=true,    eprint=false]{biblatex}

\addbibresource{../../biblio.bib}



\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage


\section{Théorème généraux}
\label{sec:theoreme-generaux}


\subsection{Le théorème de Weirstrass}
\label{sec:le-theoreme-de}


\begin{thm}
  Une fonction continue sur un compact $D$ atteint son maximum et son
  minimum sur $D$
\end{thm}

\begin{exem}
  Trouver le maximum de $f(x;y)=x^2-y^2+1$ sous la contrainte $x^2+y^2=2$.
\end{exem}


\begin{exem}
  Trouver le maximum de la fonction d'utilité $U(x;y)=x\sqrt[3]{y}$
  sous la contrainte budgétaire $x+2y\leq 12$.
\end{exem}

\subsection{Cas des fonctions convexes}
\label{sec:minim-dune-fonct}


\begin{pro}
  \label{caraccon}
  Soit $f$ une fonction définie et différentiable sur un ouvert
  convexe de $\R^2$. On a l'équivalence suivante:

  $f$ est convexe sur $D$ si et seulement si
  \begin{equation*}
        \forall (x;y)\in D^2, f(y)-f(x)\leq \D{f}_y(y-x)
  \end{equation*}

  
\end{pro}

\begin{preuve}
  Supposons que $f$ est convexe. Pour $t\in]0;1]$
  \begin{eqnarray*}
    f(tx+(1-t)y)\leq    tf(x)+(1-t)f(y)\\
    f(tx+(1-t)y)-f(y)\leq t(f(x)-f(y))\\
    \frac{ f(tx+(1-t)y)-f(y)}{t}\leq f(x)-f(y)\\
     \frac{ \D{f}_y(tx+(1-t)y-y)+||tx-ty|| \varepsilon(tx-ty)}{t}\leq f(x)-f(y)\\
  \end{eqnarray*}
  En faisant tendre $t$ vers 0, on obtient  $f(x)-f(y)\geq
  \D{f}_y(x-y)$, en effet $f$ est de classe $\mathcal{C}^1$ et $\D{f}$
  est continue.

  Réciproquement, supposons que $ \forall (x;y)\in D^2, f(y)-f(x)\leq
  \D{f}_y(y-x)$ et  montrons
  que $f$ est convexe. Soit $t\in [0;1]$, posons $y_t=tx+(1-t)y$.
D'une part:
  \begin{eqnarray*}
    f(x)\geq f(y_t)+\D{f}_{y_t}(x-y_t)\\
    f(x)\geq f(y_t)+\D{f}_{y_t}((1-t)(x-y))\\
    f(x)\geq f(y_t)+(1-t)\D{f}_{y_t}(x-y)\\
    tf(x)\geq tf(y_t)+t(1-t)\D{f}_{y_t}(x-y)\\
  \end{eqnarray*}

  D'autre part:
\begin{eqnarray*}
    f(y)\geq f(y_t)+\D{f}_{y_t}(y-y_t)\\
    f(y)\geq f(y_t)+\D{f}_{y_t}(-t(x-y))\\
  f(y)\geq f(y_t)-t\D{f}_{y_t}(x-y)\\
    (1-t)f(y)\geq (1-t)f(y_t)-t(1-t)\D{f}_{y_t}(x-y)\\
  \end{eqnarray*}

  En sommant les deux inégalités précédentes, on obtient:

  \begin{eqnarray*}
    tf(x)+(1-t)f(y)\geq  tf(y_t)+(1-t)f(y_t)\\
    tf(x)+(1-t)f(y)\geq f(y_t)
  \end{eqnarray*}

Ce qui prouve que la fonction $f$ est convexe.
  
\end{preuve}

\begin{pro}
  Soit $f$ une fonction de classe $\mathcal{C}^1$ et convexe sur un ensemble
  convexe $D$.
  \begin{equation*}
    \D{f}_a=0\Leftrightarrow f \text{admet un minimum global en }a
  \end{equation*}
\end{pro}
\begin{preuve}
  Si $f$ admet un minimum global en $a$ alors $f$ admet un minimum
  local en $a$ et  $\D{f}_a=0$. Réciproquement, d'après la proposition
  \ref{caraccon} $f(x)-f(a)\geq  \D{f}_a(x-a)$. Or $\D{f}_a=0$, donc
  $f(x)\geq f(a)$.
\end{preuve}

\begin{exem}
  On considère la fonction de production
  $q(x_1;x_2)=\sqrt{x_1}+\sqrt{x_2}$ avec $(x_1;x_2)\in\R^{+x}\times
  R^{+x}$. Soit $p$ le prix du produit (output) et $w_1$ et $w_2$ le
  prix des intrants (input). On cherche à étudier le
  problème de maximisation du profit. 
\end{exem}


\section{Conditions nécessaires du premier ordre}

\noindent On a vu en L1 que si une fonction $f$ présente un extremum
local au point intérieur $x^{\ast }$ de son ensemble de définition
et si elle est dérivable en $x^{\ast }$, alors $f^{\prime }\left(
x^{\ast }\right) =0$.\\
 On dispose d'un résultat analogue pour les fonctions de plusieurs variables.

\begin{thm} Soit $f$ une fonction définie sur un ensemble $\mathcal{D}$ de $\R^2$ et $X^*$ un point \textbf{intérieur} à $\mathcal{D}$.\\


\noindent Si $f$ est différentiable en $X^{\ast }$ et si $f$ admet un extremum
local en $X^{\ast }$, alors on a :
$$
\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( X^{\ast }\right) =\dfrac{\partial f%
}{\partial y}\left( X^{\ast }\right)  =0$$
\end{thm}

\begin{Def}
Ces égalités  s'appellent
\textbf{ les conditions du premier ordre } (du problème d'optimisation).\\ 
Tout point $X^{\ast }$ vérifiant ces conditions est appelé \textbf{point candidat} ou \textbf{point critique } (du problème
d'optimisation). 
\end{Def}



\noindent Soulignons que ces conditions du premier ordre sont des
\textbf{conditions nécessaires} mais, en général, ne sont pas suffisantes
de sorte qu'un point candidat n'est pas forcément un extremum.\\

\noindent Si on considère la fonction $f$ définie sur $\R^2$ par $f(x,y)=xy$ ( $C^1$ sur $\R^2$).\\ On remarque 
$\dfrac{\partial f}{\partial x}(0,0)=\dfrac{\partial f}{\partial y}(0,0)=0$. Cependant, $f$ ne présente pas d'extremum local en $(0,0)$.

\begin{exem}
On considère la fonction définie sur $\R^2$ par $f\left(
  x,y\right)=x^{3}+y^{2}-xy$.


\begin{prof}
  $f$ est une fonction polynôme, donc est dérivable sur
  $\mathbb{R}^{2}$ et ses dérivées partielles, qui sont des
  polynômes,
  sont continues sur $\mathbb{R}^{2}$, donc $f$ est $C^1$ sur $\mathbb{R}^{2}$.\\

  \noindent D'après le théorème précédent :\\
  \textbf{ si} $f$ admet un extremum local en $X=(x,y)$,\textbf{
    alors} les dérivées partielles premières s'annulent en
  $X$. Dans ce cas, on a :
  \begin{equation*}
    \left\{ 
      \begin{tabular}{l}
        $\dfrac{\partial f}{\partial x}( x,y)=3x^2-y=0$ \\ 
        $\dfrac{\partial f}{\partial y}(x,y) =2y-x=0$ 
      \end{tabular}%
    \right.
  \end{equation*}
  ... à finir
\end{prof}
\end{exem}


\begin{bclogo}[logo=\bcdanger,arrondi=0.1]{Attention}
  Une fonction peut admettre un extremum sur la frontière sans que les
  dérivés partielles s'annulent.
\end{bclogo}
\begin{exem}
  La fonction $f:(x,y)\longmapsto \sqrt{1-(x^2+y^2)}$ est définie sur
  le disque fermé de centre $O$ et de rayon 1. Elle admet pour minimum
  0, il est atteint sur le cercle de centre $O$ de rayon 1 et pourtant
  les dérivées partielles ne s'annulent en aucun point du cercle.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{images/contreexemple}
  \end{center}
\end{exem}

\begin{exercice}
 Soit $f$ la fonction définie sur $\R^2$ par $f(x,y)=y^3+x^2-3my$, avec $m\in \R$.\\
 Déterminer les points critiques de $f$ suivant les valeurs du paramètre $m$.
\end{exercice}

\section{Conditions suffisantes du second ordre}
\label{sec:condition-necessaire}

\begin{Def}
  Soit $f$ une fonction dérivable en $A \in \mathcal{D}\subset \R^2$,
  on appelle gradient de $f$ en $A$ la matrice ligne:
  \begin{equation*}
    \grad{f}_A=  \begin{pmatrix}
      \frac{\partial f}{\partial x}(A)&\frac{\partial f}{\partial y}(A)
    \end{pmatrix}
  \end{equation*}
\end{Def}

Il s'agit de la traduction matricielle de la différentielle, en effet:

\begin{equation*}
  \grad{f}_A\cdot H=\D{f}_A(H)
\end{equation*}

\begin{Def}
  Soit $f$ une fonction deux fois dérivable en $A \in \mathcal{D}\subset \R^2$,
  on appelle matrice hessienne de $f$ en $A$ la matrice:
  \begin{equation*}
    \mathrm{D}^2_Af=  \begin{pmatrix}
      \frac{\partial^2 f}{\partial x^2}(A)&\frac{\partial^2
        f}{\partial y\partial x}(A)\\
      \frac{\partial^2 f}{\partial x\partial y}(A)&\frac{\partial^2
        f}{\partial y^2}(A)\\
    \end{pmatrix}
  \end{equation*}
\end{Def}


\begin{remarque}
  Lorsque $f$ est de classe $\mathcal{C}^2$, la matrice hessienne est
  symétrique d'après le théorème de Schwartz.
\end{remarque}
\begin{thm}[Formule de Taylor]
  Soit $f$ une fonction de classe $\mathcal{C}^2$ sur un ouvert
  $\mathcal{D}$. Soit $X\in \D$ et soit $H\coord{h}{k}\in\R^2$ tels que
  $[X;X+H]\subset \mathcal{D}$.

  
  \begin{equation*}
    f(X+H)=f(X)+\grad{f}_X\cdot H+\frac{1}{2}\transp{}H\cdot \mathrm{D}^2_Xf\cdot H+||H||^2\epsilon(H)
  \end{equation*}

  où $\lim_{H\to 0}\epsilon(H)=0$.
\end{thm}

\begin{preuve}
  Posons \fonction{g}{[0;1]}{\R}{t}{f(X+tH)}, en tant que fonction
  composée, $g$ est une fonction de classe $\mathcal{C}^2$ sur
  $[0;1]$.

  D'après la formule de Taylor-Lagrange d'une fonction d'une variable,
  il existe $c\in]0;1[$ tel que 

  \begin{equation*}
  g(1)=g(0)+g'(0)+\frac{1}{2}g''(c)=g(0)+g'(0)+\frac{1}{2}g''(0)+\frac{1}{2}(g''(c)-g''(0))
\end{equation*}


D'après la formule de dérivation des fonctions composées:

\begin{equation*}
  g'(t)=\frac{\partial f}{\partial x}(X+tH)h+\frac{\partial f}{\partial x}(X+tH)k
\end{equation*}

et $g'(0)=\grad{f}_X\cdot H$.


En dérivant une seconde fois, on obtient:

\begin{equation*}
  g''(t)=\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}(X+tH)h^2+2\frac{\partial^2
    f}{\partial x\partial y}(X+tH)hk+\frac{\partial^2 f}{\partial y^2}(X+tH)k^2
\end{equation*}


et $g''(0)=\transp{}H\cdot \textrm{D}^2_Xf\cdot H$.


Si l'on pose, pour $H\neq 0$,
$\epsilon(H)=\frac{1}{2}\frac{1}{||H||^2}(g''(c)-g''(0))$, reste à
démontrer que $\frac{1}{||H||^2}(g''(c)-g''(0))$ tend vers $0$ lorsque
$||H||$ tend vers 0.

\begin{eqnarray*}
  \epsilon(H)=\frac{1}{2}\frac{\transp{}H\cdot
  (\textrm{D}^2_{X+H}-\textrm{D}^2_{X})\cdot H}{||H||^2}
\end{eqnarray*}

En appliquant l'inégalité de Cauchy-Schwartz on obtient:

\begin{equation*}
  |\epsilon(H)|\leq \frac{1}{2}||\textrm{D}^2_{X+H}-\textrm{D}^2_{X}||
\end{equation*}

Or $f$ est de classe $\mathcal{C}^2$ donc ces  dérivées partielles
sont continues et $\lim_{||H||\to 0}||\textrm{D}^2_{X+H}-\textrm{D}^2_{X}||=0$.
\end{preuve}


\begin{remarque}
Afin d'alléger la suite du cours, nous allons utiliser les notations de Monge (1746-1818).\\
$$\textbf{r}=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial^2 x}\left( X\right)=f_{x^{2}}^{\prime \prime }(X),\;
\textbf{s}=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x\partial y}\left( X\right) =f^{''}_{xy}\left( X\right)\text{ et } 
\textbf{t} =\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial^2 y}\left( X\right)=f_{y^{2}}^{\prime \prime }(X)$$

\noindent La formule de Taylor s'écrit alors :\\
$$
f(X_0+H)=f(X_0)
+h\,f_{x}^{\prime }(X_0) +k\,f_{y}^{\prime }\left(X_0\right) + \dfrac{1}{2}\left[r. h^{2} +2s.\,h\,k +t.k^{2}\right] +\left( h^{2}+k^{2}\right) \,\varepsilon \left(
h,k\right) $$
$\text{avec }\underset{\left( h,k\right) \rightarrow \left( 0,0\right) }{%
\lim }\varepsilon \left( h,k\right) =0$
\end{remarque}


\noindent Soient $f$ une fonction définie sur un ensemble $\mathcal{D}$ de $\R^2$ et $X^{\ast }=\left( x^{\ast },y^{\ast }\right)$ un point intérieur à $\mathcal{D}$.\\
Supposons que : 
\begin{enumerate}
 \item[-]  $X^{\ast }$ est un point critique (c'est à dire $f'_x(X^*)=f'_y(X^*)=0$) 
 \item[-]  les dérivées partielles de $f$ sont continues en $X^*$ (autrement dit $f$ est $C^2$ au point critique $X^*$).
\end{enumerate}


\noindent Posons $\delta =f_{x^{2}}^{\prime \prime }\left( X^{\ast }\right)
\,f_{y^{2}}^{\prime \prime }\left( X^{\ast }\right) -\left[ f_{xy}^{\prime
\prime }\left( X^{\ast }\right) \right] ^{2}=rt-s^2$

\begin{thm}
\begin{enumerate}
\item[]
 \item[-]Si $\delta>0$, alors $f$ admet un extremum local en $X^{\ast }$. De plus :
\begin{eqnarray*}
\text{si }f_{x^{2}}^{\prime \prime }\left( X^{\ast }\right) &>&0\text{,
alors il s'agit d'un minimum local} \\
\text{si }f_{x^{2}}^{\prime \prime }\left( X^{\ast }\right) &<&0\text{,
alors il s'agit d'un maximum local}
\end{eqnarray*}


\begin{center}
  \includegraphics[width=6cm]{images/_chapitre7_fig_+1} \includegraphics[width=6cm]{images/_chapitre7_fig_+2}
\end{center}

 \item[-] Si $\delta <0$, alors $f$ n'admet pas d'extremum local en $X^{\ast }$.\\ On dit alors que $f$ présente un col en $%
X^{\ast }$ ou encore que le point de $\mathbb{R}^{3}$ de coordonnées $\left( x^{\ast },y^{\ast },f\left( x^{\ast },y^{\ast }\right) \right) $ est
un point-selle.


\begin{center}
  \includegraphics[width=6cm]{images/_chapitre7_fig_+0}
\end{center}

 \item[-] Si $\delta=0$, alors on ne peut rien conclure.
\end{enumerate}

\end{thm}

\begin{preuve} $f$ est $C^2$ en $X^*$, on peut donc utiliser la formule de Taylor à l'ordre $2$.\\
Par hypothèses, les dérivées partielles premières sont
nulles en $X^{\ast }$ et par conséquent  on obtient :
$$
f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right)=f\left( x^{\ast },y^{\ast }\right)
+\dfrac{1}{2}\left[ rh^{2}+2s\,h\,k +tk^{2}
\right] +\left( h^{2}+k^{2}\right) \,\varepsilon \left( h,k\right) \\
$$
$\text{avec }\underset{\left( h,k\right) \rightarrow \left( 0,0\right) }{%
\lim }\varepsilon \left( h,k\right) =0
$




\noindent Pour $H\neq 0$, étudions le signe de : $f\left( X^{\ast }+H\right) -f\left(
X^{\ast }\right) $, comme $H\neq 0$, cela revient à étudier le signe
de 

\begin{equation}
  f(X^{\ast}+H)-f(X^{\ast})=\frac{1}{2}\left( rh^{2}+2s\,h\,k +tk^{2}\right)+||H||^2\varepsilon(H)\label{csp}
\end{equation}



.


Comme $H\neq 0$, sans perte de généralité, on peut supposer que $k\neq 0$, si on introduit le rapport $\dfrac{h}{k}=a $, on obtient  :\\
$  rh^{2}+2s\,h\,k +tk^{2} =k^2\left(r\dfrac{h^{2}}{k^2}+2s\dfrac{h}{k} +t\right)=k^2(ra^2+2sa+t) $.


\noindent L'expression entre parenthèses est un trinôme du second degré en $a $ de discriminant :%
\begin{equation*}
\Delta =4\left[ s^2-rt\right]=-4\delta
\end{equation*}


\noindent  Trois cas se présentent :

\begin{enumerate}



\item \underline{Cas $\delta >0$} : Alors $\Delta <0$ et le trinôme a un
signe constant:

\begin{enumerate}
\item si $r>0$  : il sera positif. Soit $0<t_m$ la valeur minimale
  prise par le trinôme. Comme $||H||^2\varepsilon(H)$ tend vers 0
  lorsque $||H||$ tend vers $0$, il existe une boule ouverte centrée
  en $(0;0)$, B, tel que $\forall H\in B, ||H||^2|\varepsilon(H)|\leq
  \frac{t_m}{2}$. Si bien que 

  \begin{equation*}
    \forall H\in B,\quad f(X^{\ast}+H)-f(X^{\ast})\geq \frac{t_m}{2}>0
 \end{equation*}

Donc $f$ admet un minimum local en $X^{\ast}$.

\item si $r<0$, il sera négatif et par conséquent $f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast
}+k\right) -f\left( x^{\ast },y^{\ast }\right) <0$ au voisinage de $(0;0)$. \\ $f$ présente un
maximum local en $X^{\ast }$.
\end{enumerate}


\item \underline{Cas $\delta <0$} : Alors $\Delta >0$ et le trinôme a
deux racines réelles distinctes et par conséquent :

$f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right) -f\left( x^{\ast },y^{\ast }\right) $
n'a pas un signe constant au voisinage de $X^{\ast }$.
Il n'y a pas d'extremum local en $X^{\ast }$.



\item \underline{Cas $\delta =0$} : Alors  $\Delta =0$ et le trinôme a une
racine double $a_0$. Soit $d$ la droite dirigée par $(1;a_0)$, si $H$
n'appartient pas à cette droite le trinôme a un signe constant mais si
$H\in d$.

alors \eqref{csp} devient:

\begin{equation*}
  f(X^{\ast}+H)-f(X^{\ast})=||H||^2\varepsilon(H)
\end{equation*}

Et comme on ne connaît pas le signe de $\varepsilon(H)$, on ne peut
pas conclure.


\end{enumerate}
\end{preuve}


\begin{exem}
Cherchons les extrema éventuels de la fonction définie par $f\left(
x,y\right) =x^{3}+y^{3}-3xy$.

\begin{prof}
  \noindent Les conditions du premier ordre sont constituées par
  le système :%
  \begin{equation*}
    \left\{ 
      \begin{array}{l}
        \dfrac{\partial f}{\partial x}\left( x,y\right) =3x^{2}-3y=0 \\ 
        \dfrac{\partial f}{\partial y}\left( x,y\right) =3y^{2}-3x=0%
      \end{array}%
    \right. \text{ soit encore }\left\{ 
      \begin{array}{l}
        y=x^{2} \\ 
        x^{4}-x=x\left( x-1\right) \left( x^{2}+x+1\right) =0%
      \end{array}%
    \right.
  \end{equation*}
  On obtient deux points critiques susceptibles d'optimiser localement
  $f$ : $%
  X_{1}^{\ast }=\left( 0;0\right) $ et $X_{2}^{\ast }=\left( 1;1\right) $.\\

  \noindent Pour étudier les conditions du second ordre en ces
  points critiques,
  calculons au préalable les dérivées partielles secondes. \\
  On a : $f_{x^{2}}^{\prime \prime }\left( x,y\right) =6x$;
  $f_{xy}^{\prime \prime }\left( x,y\right) =f_{yx}^{\prime \prime
  }\left( x,y\right) =-3$ et $%
  f_{y^{2}}^{\prime \prime }\left( x,y\right) =6y$.\\

  \noindent En $X_{1}^{\ast }$, on a $r=0$, $t=0$ et $s=-3$ donc $\delta =-9<0$. \\
  $f$ ne possède pas d'extremum local en $X_{1}^{\ast }$.\\

  \noindent En $X_{2}^{\ast }$, on a $r =6$, $t=6$ et $s =-3$ donc $\delta =27>0$. \\
  $f$ \ possède un extremum local en $X_{2}^{\ast }$.\\
  De plus, $r=6>0$, on peut dire que c'est un minimum local.



  \begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{images/_chapitre7_fig_+3}
  \end{center}

\end{prof}
\end{exem}

\begin{exem}
Reprenons $f$ la fonction définie sur $\R^2$ par $f(x,y)=y^3+x^2-3my$, avec $m\in \R$.\\
Nous allons étudier les extrema de $f$.

\begin{prof}

$f$ est définie sur $\R^2$ qui est un ouvert donc, si $f$ présente un extremum, c'est en un point critique.\\

\noindent Nous avons déterminé les points critiques de $f$ suivant les valeurs du paramètre $m$ :\\
si $m<0$, pas de point critique donc $f$ ne présente pas d'extremum.\\
si $m=0$, un unique point critique $X^*=(0,0)$,\\
si $m>0$, deux points critiques $X_1^*=(0,-\sqrt{m})$ et $X_2^*=(0,\sqrt{m})$...\\
 
\noindent Poursuivre...\\
En $X^*$ on ne peut pas conclure,\\
En $X_1^*$ pas d'extremum, en $X_2^*$ minimum local.
\end{prof}

\end{exem}
\begin{exercice}

Étudier les extrema de la fonction $f$ définie sur $\R^2$ par
$f(x,y)=x^3+y^3-3x-12y$

\end{exercice}




\begin{pro}
  Soit $f$ une fonction de classe $\mathcal{C}^2$ sur un ouvert
  convexe $D$. $f$ est convexe sur $D$ si et seulement si $\delta\geq
  0$  et $r>0$ sur $D$.
\end{pro}

\begin{preuve}
  Supposons que la fonction $f$ soit concave. Soit $X$ un élément de
  $\mathcal{D}$ et $H\in \R^2$ tel que $X+H\in\mathcal{D}$.

  D'après la formule de Taylor ($f$ est de classe $\mathcal{C}^2$):

  \begin{equation*}
    f(X+H)=f(X)+\grad{f}_X\cdot H+\frac{1}{2}\transp{}H\cdot \mathrm{D}^2_Xf\cdot H+||H||^2\epsilon(H)
  \end{equation*}
  La fonction $f$ étant convexe:

  \begin{equation*}
    \frac{1}{2}\transp{}H\cdot \mathrm{D}^2_Xf\cdot   H+||H||^2\epsilon(H)\geq 0
  \end{equation*}

  Posons $H=tH'$ avec $t\in ]0;1]$, l'égalité précédente devient:

   \begin{eqnarray*}
    \frac{t^2}{2}\transp{}H'\cdot \mathrm{D}^2_Xf\cdot
     H'+t^^2||H'||^2\epsilon(tH')\geq 0\\
     \transp{}H'\cdot \mathrm{D}^2_Xf\cdot
     H'+2||H'||^2\epsilon(tH')\geq 0\\
   \end{eqnarray*}

   En faisant tendre $t$ vers $0$, on obtient:

   \begin{equation*}
      \transp{}H'\cdot \mathrm{D}^2_Xf\cdot H'\geq 0
    \end{equation*}

    Ce qui signifie que la forme quadratique est toujours positive
    donc $r>0$ et $\delta \geq 0$

    Réciproquement, supposons que  $r>0$ et $\delta \geq 0$, ce qui
    revient à dire que $\forall H\in \R^2$ tel que $X+H\in
    \mathcal{D}$,  $\transp{}H\cdot \mathrm{D}^2_Xf\cdot H\geq 0$ et
    montrons que $f$ est convexe.

    Soit $(X_1,Y_0)\in\mathcal{D}^2$, $t\in [0;1]$, la fonction
    \fonction{g}{[0;1]}{\R^2}{t}{f(tX_1+(1-t)X_0)} est bien définie car
    $\mathcal{D}$ est convexe. De plus cette fonction est de classe
    $\mathcal{C}^2$ en tant que composée de fonctions de classe $\mathcal{C}^2$.

    Posons $X_t=tX_1+(1-t)X_0$ et remarquons que
    $g'(t)=\D{f}_{X_t}(X_1-X_0)$ et $g''(t)=\transp{}(X_1-X_0)\cdot \mathrm{D}_{X_t}f\cdot(X_1-X_0)$.
    Donc par hypothèse $g''(t)\geq 0$ et la fonction $g'$ est croissante.

    D'après le théorème de
    Taylor-Lagrange, il existe $c\in ]0;1[$ tel que

    \begin{equation*}
      g(1)=g(0)+g'(c)
    \end{equation*}

    Ainsi

    \begin{eqnarray*}
      g(1)-g(0)=g'(c)\geq g'(0)\\
      f(X_1)-f(X_0)\geq \D{f}_{X_0}(X_1-X_0)
    \end{eqnarray*}

    D'après le théorème \eqref{caraccon}, la fonction $f$ est convexe
    sur $\mathcal{D}$.
\end{preuve}
\begin{exem}
  Déterminer l'estimateur du maximum de vraisemblance de
  $(m;\sigma^2)$ pour la loi normale.
\end{exem}

\section{Optimisation d'une fonction de deux variables sous contrainte d'égalité}

\noindent On veut étudier l'existence d'un extremum local de la fonction $f$ dérivable soumise à la contrainte d'égalité $g\left(
x,y\right) =0$. 

\begin{exem}
 Dans la théorie micro-économique du consommateur, on cherche souvent à maximiser la fonction 
 d'utilité $U(x,y)$, sous la contrainte budgétaire $xp_x+yp_y-R=0$. 
\end{exem}

\noindent Deux méthodes seront présentées dans ce cours .
\subsection{Méthode par substitution}
\noindent Si, à partir de la contrainte, on peut exprimer une variable en fonction
de l'autre, par exemple $y$ en fonction de $x$, on se ramène à la
recherche d'un extremum d'une fonction d'une seule variable en remplaçant dans $f\left( x,y\right) $ la variable $y$ par son expression en
fonction de $x$. On se ramène alors à l'étude d'une fonction d'une variable réelle.

\begin{exem}
Étudier l'existence d'extremum de la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}^{2}$ par $f\left( x,y\right) =xy$ 
sous la contrainte d'égalité $g\left( x,y\right) =x+y-6=0$.
\label{ex:subst}

\begin{prof}

\noindent De la relation $x+y-6=0$, on tire $y=6-x$ et on remplace dans $f\left(
x,y\right) =xy$ la variable $y$ par son expression en fonction de $x$, ce
qui donne la fonction d'une variable $\varphi $ définie par $\varphi
\left( x\right) =x\left( 6-x\right) $, pour laquelle on doit étudier
l'existence d'un extremum local.\\

\noindent $\varphi $ est une fonction polynôme, donc est deux fois
dérivable
sur $\mathbb{R}$ et on a :\\$\varphi ^{\prime }\left( x\right) =6-2x$ et $\varphi ^{\prime \prime }\left( x\right) =-2<0$.\\

\noindent La fonction $\varphi $ est donc concave sur
$\mathbb{R}$ et par conséquent la condition du premier ordre
relative à l'existence d'un extremum local est une condition nécessaire et suffisante.\\

\noindent Comme $\varphi ^{\prime }\left( x\right) =0$ pour $x=3$, la fonction $\varphi $ possède un maximum local pour $x=3$.\\

\noindent En conclusion, $f$ possède un maximum local au point
$X^{\ast }=\left( x^{\ast }=3;y^{\ast }=6-x^{\ast }=6-3=3\right) $ qui
vaut $f\left( 3;3\right) =9$.


\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/exo5_fig1}\includegraphics[width=8cm]{images/exo5_fig2}
\end{center}



\end{prof}

\end{exem}

\begin{exercice}

L'utilité de deux en quantité $x$ et $y$ est donnée par $U(x,y)=x^4y$.\\
 Leurs coûts unitaires sont respectivement de 20 euros et 10 euros.\\
 Optimiser l'utilité du consommateur disposant d'un budget de $1500$ euros.
\end{exercice} 
\subsection{Méthode de Lagrange}

\noindent Il arrive qu'il ne soit pas aisé - voire impossible - d'exprimer une variable
en fonction de l'autre en utilisant la contrainte $g\left( x,y\right) =0$.
La méthode de Lagrange permet de résoudre cette difficulté.\\


Cette méthode repose sur le théorème suivant:

\begin{thm}\label{thm:lag}
  Soit $f$ une fonction définie sur un domaine $\mathcal{D}$ de
  $\R^2$. Soit $g$ une fonction définie sur un domaine
  $\mathcal{D'}\subset\mathcal{D}$. On pose $F=\left\lbrace(x;y)\in\mathcal{D'}|g(x;y)=0\right\rbrace$

  On fait les hypothèses suivantes:
  \begin{enumerate}
  \item $f$ possède en $A$ un minimum local relativement à $F$. C'est
    à dire que $A$ est un point intérieur de $\mathcal{D'}$ et il
    existe une boule ouverte, $B\subset F$,  centrée en $A$ tel que
    $\forall x\in B;\quad f(a)\leq f(x)$
  \item $f$ et $g$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ en $A$.
  \item $\D{g}_A\neq 0$
  \end{enumerate}

  Dans ces condition, il existe un réel $\lambda$ tel que la fonction
  définie par
  \begin{equation*}
    L(x,y,\lambda)=f(x;y)+\lambda g(x;y)
  \end{equation*}

  admette un minimum local en $a$.
  
\end{thm}
\begin{exem}La fonction $(x;y)\longmapsto \sqrt[3]{xy^2}$ admet un
  maximum en $(4/3\,;\,16/3)$ sous la contrainte $y=8-2x$. Ce maximum
  vaut $\frac{8}{3}\sqrt[3]{2}$.
  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/lagrange}
  \end{center}

  On remarque que la courbe de niveau $z=\frac{8}{3}\sqrt[3]{2}$ et la
  courbe d'équation $x\longmapsto (x,8-2x,f(x,8-2x))$ sont tangentes
  au point où le maximum se réalise.

  \label{ex:lag}
\end{exem}



\noindent Un extremum de la fonction de \textbf{deux} variables $f$ \textbf{%
soumise à la contrainte $g\left( x,y\right) =0$} est un extremum 
 \textbf{libre} de la fonction de  \textbf{trois} variables, notée $L $, appelée le \textbf{lagrangien} de $f$, définie par :

$$L\left( x,y,\lambda \right) =f\left( x,y\right) +\lambda g\left( x,y\right) $$

\noindent La variable auxiliaire est appelée \textbf{multiplicateur de Lagrange}.

\noindent On recherche ensuite les points critiques et leur multiplicateur associé à l'aide des conditions du premier ordre appliquées à la
fonction $L$:

\[\dfrac{\partial L}{\partial x}\left( x,y,\lambda \right) =\dfrac{\partial L}{%
\partial y}\left( x,y,\lambda \right) =\dfrac{\partial L}{\partial \lambda }%
\left( x,y,\lambda \right) =0\quad \Leftrightarrow\quad
\syst{\frac{\partial f}{\partial x}+\lambda \frac{\partial
    g}{\partial x}=0}{\frac{\partial f}{\partial y}+\lambda \frac{\partial
    g}{\partial y}=0}{g(x;y)=0}\]


Puis on étudie pour chaque point critique trouvé $X^{\ast }=\left(
x^{\ast },y^{\ast }\right) $ le signe de l'expression \\$f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right) -f\left( x^{\ast },y^{\ast }\right) $
qui est une fonction de $\left( h,k\right) $, $h$ et $k$ étant liés
par la relation : \\$g\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right) =\gamma \left( h,k\right) $.


\noindent Deux cas peuvent se produire :

\begin{enumerate}
\item Si $f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right) -f\left( x^{\ast },y^{\ast
}\right) $ a un signe constant lorsque $\left( h,k\right) $ est voisin de $%
\left( 0;0\right) $, alors $f$ présente un extremum local en $%
X^{\ast }$.

\begin{enumerate}
\item Si $f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right) -f\left( x^{\ast },y^{\ast
}\right) \geq 0$, c'est un minimum local.

\item Si $f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right) -f\left( x^{\ast },y^{\ast
}\right) \leq 0$, c'est un maximum local.
\end{enumerate}

\item Si $f\left( x^{\ast }+h,y^{\ast }+k\right) -f\left( x^{\ast },y^{\ast
}\right) $ n'a pas un signe constant lorsque $\left( h,k\right) $ est voisin
de $\left( 0;0\right) $, alors $f$ ne présente pas d'extremum local
en $X^{\ast }$.
\end{enumerate}




\begin{preuve}
  Comme en $A(x_A;y_A)$, $\D{g}_A\neq 0$, on peut supposer - sans perte de
  généralité que $\frac{\partial g}{\partial y}(A)\neq 0$. La fonction
  $g$ étant de classe $\mathcal{C}^1$, on peut appliquer le théorème
  des fonctions implicites: il existe un intervalle ouvert, $I$, contenant
  $x_A$, un intervalle ouvert, $J$, contenant $y_A$, une fonction
  $\phi$ de classe $\mathcal{C}^1$ sur $I$ à valeur dans $J$ telle que
  \begin{equation*}
    \forall (x;y)\in I\times J;\quad g(x;y)=0\Leftrightarrow y=\phi(x)
  \end{equation*}

  De plus \[\phi'(x)=-\cfrac{\frac{\partial g}{\partial x}(x;\phi(x))}{\frac{\partial g}{\partial y}(x;\phi(x))}.\]



  Par hypothèse la fonction $h:x\longmapsto f(x,\phi(x))$ définie sur
  $I$ est de classe $\mathcal{C}^1$ et possède un minimum local en
  $x_A$. Donc $h'(x_A)=0$.

  \begin{eqnarray*}
    h'(x)=\frac{\partial f}{\partial x}+\phi'(x)\frac{\partial
    f}{\partial y}\\
    h'(x)=\frac{\partial f}{\partial x}-\cfrac{\frac{\partial g}{\partial x}}{\frac{\partial g}{\partial y}}\frac{\partial
    f}{\partial y}=\cfrac{\frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial g}{\partial y}-\frac{\partial g}{\partial x}\frac{\partial
    f}{\partial y}}{\frac{\partial g}{\partial y}}\\
  \end{eqnarray*}

  et
  \begin{equation*}
    h'(x)=0\Leftrightarrow \frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial g}{\partial y}=\frac{\partial g}{\partial x}\frac{\partial
    f}{\partial y}\Leftrightarrow \cfrac{\frac{\partial f}{\partial
      x}}{\frac{\partial g}{\partial x}}=\cfrac{\frac{\partial
      f}{\partial y}}{\frac{\partial g}{\partial y}}\Leftrightarrow
    \exists \lambda\in\R,\quad \sys{\frac{\frac{\partial f}{\partial
      x}}{\frac{\partial g}{\partial x}}=-\lambda}{\frac{\frac{\partial f}{\partial
      y}}{\frac{\partial g}{\partial y}}=-\lambda}\Leftrightarrow \exists \lambda\in\R,\quad \sys{\frac{\partial f}{\partial
      x}=-\lambda\frac{\partial g}{\partial
      x}}{\frac{\partial f}{\partial
      y}=-\lambda\frac{\partial g}{\partial
      y}}
  \end{equation*}

  En notant $\lambda_A$ la valeur de $\lambda$ en $A$.

  L'équivalence précédente montre que $L$ admet un point critique en
  $(x_A;y_A;\lambda_A)$. De plus comme au voisinage de $A$, $g(x;y)$
  est nul, au voisinage de $A$,
  $L(x_A;y_A;\lambda_A)=f(x_A;y_A)+\lambda_Ag(x_A;y_A)=f(x_A;y_A)\leq f(x;y)=
  f(x;y)+\lambda g(x,y)=L(x,y,\lambda)$.
  Ce qui prouve que $L$ admet un minimum local en $(x_A;y_A;\lambda_A)$.
\end{preuve}





\begin{exem}

  
Reprenons l'exemple \ref{ex:subst} : $f\left( x,y\right) =xy$ avec la
contrainte $g\left( x,y\right) =x+y-6=0$.



\begin{prof}
  \noindent Le lagrangien est
  $L\left( x,y,\lambda \right) =xy+\lambda \left( x+y-6\right) $.

  \noindent Les conditions du premier ordre amènent le système
  :%
$$
\left\{
  \begin{array}{l}
    \dfrac{\partial L}{\partial x}\left( x,y,\lambda \right) =y+\lambda =0 \\
    \\
    \dfrac{\partial L}{\partial x}\left( x,y,\lambda \right) =x+\lambda =0 \\ 
    \\
    \dfrac{\partial L}{\partial x}\left( x,y,\lambda \right) =x+y-6=0%
  \end{array}%
\right. \text{ soit }\left\{
  \begin{array}{l}
    x=3 \\ 
    y=3 \\ 
    \lambda =-3%
  \end{array}%
\right.
$$

\noindent On obtient donc un point critique
$X^{\ast }=\left( 3;3\right) $ de
multiplicateur associé $\lambda ^{\ast }=-3$.\\

\noindent Étudions à présent le signe de
$f\left( 3+h,3+k\right) -f\left( 3,3\right) =\left( 3+h\right) \left(
  3+k\right) -9=3\left( h+k\right) +hk$, $%
h$ et $k$ étant liés par la relation
$g\left( 3+h,3+k\right) =h+k=0$%
, soit encore $h=-k$. \\On a par conséquent
$f\left( 3+h,3+k\right)
-f\left( 3,3\right) =-k^{2}\leq 0$ pour tout $k$ réel.\\

\noindent Il en résulte que la fonction $f$ définie par
$f\left( x,y\right) =xy $ avec la contrainte d'égalité
$x+y-6=0$ sur les variables $x$ et $y$ possède un maximum local en
$X^{\ast }=\left( 3;3\right) $ égal à $f\left( 3;3\right) =9$.




\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/exemple11_fig1}
\end{center}
\end{prof}

\end{exem}


\begin{exercice}

Étudier les extrema de la fonction $f$ définie sur $\R^2$ par $f(x,y)=6-4x-3y$, sous la contrainte $x^2+y^2=1$.

\end{exercice}

\subsection{Interprétation des multiplicateurs de Lagrange}
\label{sec:interpr-des-mult}

Plaçons-nous dans le cas de la recherche d'un maximum et supposons que
$f$ admette un maximum sous la contrainte $g(x,y)=c$ en $Ac(x_{Ac};y_{Ac})$
et notons $\lambda_{Ac}$ le multiplicateur associé, en utilisant la
méthode de Lagrange.
\begin{equation*}
  L(x;y;\lambda)=f(x;y)+\lambda(c-g(x;y))
\end{equation*}


Relâchons la contrainte en remplaçant $c$ par $c'> c$, comment va
évoluer $\lambda_{Ac}$?


Considérons 

 \begin{eqnarray}\notag{}
    G:&\R\times\mathcal{D}\longrightarrow & \R\\\label{G}
   \mbox{}(\lambda;x;y)&\longmapsto & \syst{c-g(x;y)}{\frac{\partial f}{\partial x}-\lambda \frac{\partial
    g}{\partial x}}{\frac{\partial f}{\partial y}-\lambda \frac{\partial
    g}{\partial y}}\\\notag{}
    \end{eqnarray}

 
À l'équilibre $G(\lambda,x,y)=0$. Mais $G$ dépend de $c$ si bien que
l'on peut considérer $\tilde{G}(\lambda,x,y,c)=0$.


Supposons que l'on puisse de nouveau utiliser le théorème des
fonctions implicites pour exprimer $x$, $y$ et $\lambda$ comme des
fonctions de classe $\mathcal{C}^1$ de $c$.


Ainsi, $\Upsilon:c\longmapsto
L(\lambda(c);x(c);y(c))=f(x(c);y(c))+\lambda(c)(c-g(x(c);y(c)))$ est
de classe $\mathcal{C}^1$


\begin{eqnarray*}
  \Upsilon'(c)=\frac{\partial f}{\partial x}x'(c)+\frac{\partial
  f}{\partial
  y}y'(c)+\lambda'(c)(c-g(x(c);y(c)))+\lambda(c)(1-(\frac{\partial
  g}{\partial x}x'(c)+\frac{\partial g}{\partial y}y'(c)))\\
   \Upsilon'(c)=x'(c)(\frac{\partial f}{\partial x}-\lambda \frac{\partial
    g}{\partial x})+y'(c)(\frac{\partial f}{\partial y}-\lambda \frac{\partial
    g}{\partial y})+\lambda'(c)(c-g(x(c);y(c)))+\lambda(c)
\end{eqnarray*}

À l'optimum, on obtient:

\begin{equation*}
  \Upsilon'(c)=\lambda(c)
\end{equation*}


Donc le multiplicateur de Lagrange est l'accroissement marginal de la
fonction objectif lorsque l'on <<relâche>> la contrainte via le
coefficient $c$.



\begin{exem}
  Reprenons l'exemple \ref{ex:lag}:

\begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/lagrange_2}
  \end{center}
\end{exem}

Le lagrangien de l'exemple \ref{ex:lag} s'écrit:
\begin{equation*}
  L(x;y;\lambda)=f(x;y)+\lambda(8-2x-y)
\end{equation*}

Le maximum est atteint en $(\frac{4}{3};\frac{16}{3};\frac{\sqrt[3]{2}}{3})$
pour un maximum de $\frac{8}{3}\sqrt[3]{2}\simeq 3,36$.

Ici on <<relâche>> la contrainte d'une unité, le maximum augmentera d'environ $\frac{\sqrt[3]{2}}{3}\simeq 0,42$.


En réalité, dans \textbf{cet} exemple, pour la contrainte $2x+y=9$, le
maximum vaut exactement
$3\sqrt[3]{2}=\frac{8}{3}\sqrt[3]{2}+\frac{\sqrt[3]{2}}{3}$; c'est dû
au fait que la contrainte est affine.



\subsection{Conditions du second ordre pour l'optimisation sous
  contrainte}
\label{sec:condition-du-second}

Supposons que $f$ soit de classe $\mathcal{C}^2$.

Notons $f_x$ la dérivée partielle par rapport à $x$, $f_{xy}$ la
dérivée partielle seconde de $f$ par rapport à $y$ et à $x$ etc.

On applique la formule de Taylor:


  \begin{equation*}
    f(A+H)=f(A)+\grad{f}_A\cdot H+\frac{1}{2}\transp{}H\cdot \mathrm{D}^2_Af\cdot H+||H||^2\epsilon(H)
  \end{equation*}


  Ici à l'optimum $\grad{f}_A$ n'est pas nul!
Aussi il est préférable de travailler avec le développement de Taylor
du Lagrangien:

\begin{thm}
  \label{thm:csosc}

    Soit $f$ une fonction définie sur un domaine $\mathcal{D}$ de
  $\R^2$. Soit $g$ une fonction définie sur un domaine
  $\mathcal{D'}\subset\mathcal{D}$.

  On pose $L(x;y;\lambda)=f(x;y)+\lambda g(x;y)$

  On fait les hypothèses suivantes:
  \begin{enumerate}
  \item $f$ et $g$ sont de classe $\mathcal{C}^2$ en $A$.
  \item $\D{g}_A\neq 0$
  \item Il existe $\lambda_A\in\R$, tel que
    $\grad{L}(x_A;y_A;\lambda_A)=0$ et l'on pose
    $\mathcal{L}:(x;y)\longmapsto L(x;y;\lambda_A)$
  \end{enumerate}

  Dans ces conditions:
  \begin{enumerate}
  \item Si $f$ possède en $A$ un minimum local sous la contrainte
    $g(x;y)=0$ alors:

     \begin{equation}
  \forall H\in \R^2;\quad \grad{g}\cdot H=0\Rightarrow \transp{}H\cdot
  \mathrm{D}^2_A\mathcal{L}\cdot H\geq 0
  \end{equation}
\item Si  \begin{equation}
  \forall H\in \R^2\backslash\{(0;0)\};\quad \grad{g}\cdot H=0\Rightarrow \transp{}H\cdot
  \mathrm{D}^2_A\mathcal{L}\cdot H> 0
\end{equation}
alors  $f$ possède en $A$ un minimum local strict sous la contrainte
    $g(x;y)=0$
  \end{enumerate}

\end{thm}
\begin{remarque}
  On peut adapter le théorème \eqref{thm:csosc} au cas d'un maximum en
  renversant les inégalités.
\end{remarque}

\begin{preuve}
  Reprenons les notations de la preuve du théorème \eqref{thm:lag}. Et
  notons $\grad{g}_A=\coord{\alpha}{\beta}$.

  En appliquant la formule de Taylor à $g$, on a:
  \begin{equation*}
    g(A+H)=g(A)+\grad{g}_A\cdot H+||H||\epsilon(H)
  \end{equation*}

  qui devient $\grad{g}_A\cdot H+||H||\epsilon(H)=0$
\end{preuve}
Reprenons les notations de Monge appliquées à $\mathcal{L}$. Le théorème \eqref{thm:csosc}, nous invite à regarder le
signe de $Q(h;k)=rh^2+2shk+tk^2$ avec $\alpha h+\beta k=0$. On peut supposer
que $\beta\neq 0$, on a $k=-\frac{\alpha}{\beta}h$, d'où:

\begin{eqnarray*}
  \tilde{Q}(h)=rh^2+2h(-\frac{\alpha}{\beta}h)+(-\frac{\alpha}{\beta}h)^2t\\
   \tilde{Q}(h)=(\frac{h}{\beta})^2\left[\beta ^2r-2\alpha\beta s+\alpha^2t\right]
\end{eqnarray*}


Reprenons maintenant la fonction $G$ \eqref{G} et supposons que $G$ soit de classe
$\mathcal{C}^1$, sa matrice jacobienne s'écrit:

\begin{equation*}
  H=\begin{pmatrix}
    0&-g_x&-g_y\\
    -g_x&f_{xx}-\lambda g_{xx}&f_{xy}-\lambda g_{xy}\\
    -g_y&f_{xy}-\lambda g_{xy}&f_{yy}-\lambda g_{yy}\\
  \end{pmatrix}=
  \begin{pmatrix}
    0& -\alpha&-\beta\\
    -\alpha&r&s\\
    -\beta&s&t
  \end{pmatrix}
\end{equation*}


Cette matrice est appelée la Hessienne bordée, calculons son
déterminant:

\begin{equation*}
  |H|=
  \begin{vmatrix}
      0& -\alpha&-\beta\\
    -\alpha&r&s\\
    -\beta&s&t
  \end{vmatrix}=\alpha(-\alpha t+\beta s)-\beta(-\alpha s+\beta
  r)=-\alpha^2 t+2\alpha\beta s-\beta^2 r
\end{equation*}


On peut ainsi reformuler le théorème \eqref{thm:csosc}

\begin{thm}\label{thm:hb}
   Soit $f$ une fonction définie sur un domaine $\mathcal{D}$ de
  $\R^2$. Soit $g$ une fonction définie sur un domaine
  $\mathcal{D'}\subset\mathcal{D}$.

  
  On pose $L(x;y;\lambda)=f(x;y)+\lambda g(x;y)$ 


  On fait les hypothèses suivantes:
  \begin{enumerate}
  \item $f$ et $g$ sont de classe $\mathcal{C}^2$ en $A(x_A;y_A)$.
  \item $\D{g}_A\neq 0$
  \item Il existe $\lambda_A\in\R$, tel que
    $\grad{L}(x_A;y_A;\lambda_A)=0$ 
  \end{enumerate}

  Enfin on pose
  \begin{equation}
    \label{eq:1}\tag{H}
    H=
    \begin{pmatrix}
      0&\transp{}\grad{g}\\
      \grad{g}&\mathrm{D}^2_{L}
    \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
    0&g_x&g_y\\
    g_x&f_{xx}-\lambda g_{xx}&f_{xy}-\lambda g_{xy}\\
    g_y&f_{xy}-\lambda g_{xy}&f_{yy}-\lambda g_{yy}\\
  \end{pmatrix}
  \end{equation}
   Dans ces conditions:
  \begin{enumerate}
  \item Si $|H_{(x_A;y_A;\lambda_A)}|<0$ alors  $f$ possède en $A$ un minimum local strict sous la contrainte
    $g(x;y)=0$
  \item 
    Si $|H_{(x_A;y_A;\lambda_A)}|>0$ alors  $f$ possède en $A$ un maximum local strict sous la contrainte
    $g(x;y)=0$
  \end{enumerate}

\end{thm}


\begin{exem}
  Trouver les extrema de la fonction $f:(x;y)\longmapsto 5x^2+6y^2-xy$
  sous la contrainte: $x+2y=24$.


  \begin{prof}
    \begin{equation*}
      L(x;y;\lambda)=5x^2+6y^2-xy+\lambda(x+2y-24)
    \end{equation*}

    $\grad{L}=\syst{10x+\lambda}{12y+2\lambda}{x+2y-24}$

    \paragraph{Condition du premier ordre}

    \begin{equation*}
      \grad{L}=\vec{0}\Leftrightarrow \syst{x=6}{y=9}{\lambda=-51}
    \end{equation*}

    Il y  a un point candidat, voyons maintenant la nature de ce point
    critique.

    \paragraph{Conditions du second ordre}

    
    Ici la hessienne bordée est constante:

    \begin{equation*}
      H=\left(\begin{array}{ccc}
0 & 1 & 2 \\
1 & 10 & -1 \\
2 & -1 & 12
\end{array}\right) 
\end{equation*} et son déterminant est négatif (-56)

D'après le théorème \eqref{thm:hb}, la fonction $f$ possède un minimum
en $(6;9)$ sous la contrainte $x+2y=24$.


\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{images/exemple_17}
\end{center}
  \end{prof}
\end{exem}


\section{Optimisation sous contrainte d'inégalité}
\label{sec:optim-sous-contr}
Dans cette partie on cherche à résoudre les programmes du type:

\begin{equation}\label{eq:3}
  \sys{\text{ext}\quad f(x;y)}{\text{s.c.}\quad g(x;y)\geq 0}
\end{equation}


où $f$ et $g$ sont deux  fonctions de classe $\mathcal{C}^1$ sur un
ensemble ouvert $\mathcal{D}$ de $\R^2$.

Par exemple:
\begin{equation}
  \label{eq:2}
  \sys{\max{(x+1)(y+1)}}{\text{s.c.}\quad 6x+y\leq 3}
\end{equation}

\subsection{Vocabulaire}
\label{sec:vocabulaire}
Dans le programme \eqref{eq:3}, l'ensemble des valeurs admissibles est
l'ensemble des points de $\R^2$ où $g(x;y)\geq 0$. On cherchera donc
des solutions dans l'ensemble $E=\mathcal{D}\cap
\{(x;y)\in\R^2|g(x;y)\geq 0\}$.


\begin{Def}
  La contrainte $g(x;y)\geq 0$ est dite \underline{serrée}, ou
  effective ou encore active au point $A\in \mathcal{D}$ si $g(A)=0$. Lorsque
  $g(A)>0$, on dit que la contrainte est
  \underline{relâchée} en $A$. Enfin, la contrainte $g(x;y)\geq 0$ est dite
  qualifiée en $A$ si:
  \begin{itemize}
  \item soit $g(A)>0$
  \item soit $g(A)=0$ et $\D{g}_A\neq 0$
  \end{itemize}
\end{Def}

\subsection{Conditions nécessaires pour un optimum local}
\label{sec:cond-necess-pour}

\begin{thm}[Kuhn et Tucker]
\label{thm:kt}
  On considère le programme \eqref{eq:3}.
  Si $f$ admet un maximum local en $A$ sur $E$ et si la contrainte
  est qualifiée en $A$ alors il existe un réel $\lambda_A$ tel que:

  \begin{enumerate}
  \item $\lambda_A\geq 0$
  \item $\lambda_A\times g(A)=0$ dite relation d'exclusion
  \item $\D{f}_A+\lambda_A\D{g}_A=0$
  \end{enumerate}
\end{thm}

\begin{preuve}
  \begin{enumerate}
  \item $E=E_1\sqcup E_2$ où $E_1=\mathcal{D}\cap
\{(x;y)\in\R^2|g(x;y)= 0\}$ et
$E_2=\mathcal{D}\cap\{(x;y)\in\R^2|g(x;y)> 0\}$

Si la contrainte est serrée en $A$ (\textit{i.e.} $A\in E_1$) alors on
peut appliquer le théorème de Lagrange \eqref{thm:lag}: il existe un
réel $\lambda_A$ tel que $\D{f}_A+\lambda_A\D{g}_A=0$.


Si la contrainte est lâche en $A$, il s'agit alors d'un problème
d'optimisation libre. En effet, $E_2=\mathcal{D}\cap
g^{-1}(]0;+\infty[)$, donc $E_2$ est un ouvert  et $A$ appartient à
cet ouvert. La condition nécessaire pour avoir un maximum en $A$ est
$\D{f}_A=0$; ce qui nous donne (3.) avec $\lambda_A=0$.


Donc soit $\lambda_A=0$ et $\D{f}_A+\lambda_A\D{g}_A=0$, soit $g(A)=0$
et $\D{f}_A+\lambda_A\D{g}_A=0$. Ce que l'on peut résumer par (2.) et
(3.).
\item Montrons maintenant que $\lambda_A\geq 0$. Mettons de côté le
  cas facile où $\lambda_A=0$ et supposons que $g(A)=0$. On suppose
  donc que la contrainte est serrée en $A$.


  Considérons la fonction \fonction{h}{\mathcal{D}\times \R}{\R}{(x;y;t)}{g(x;y)-t}

  Cette fonction $h$ est une fonction de classe $\mathcal{C}^1$ sur
  $\mathcal{D}\times \R$ car
  $g$ l'est. 
 De plus $h(x_A;y_A;0)=g(A)=0$ et $\frac{\partial
    h}{\partial t}=-1\neq 0$.   On peut donc utiliser le théorème des fonctions implicites en
  $(x_A;y_A;0)$:

  il existe un ouvert $U\in \mathcal{D}$ contenant $A$ et un ouvert
  $V$ contenant 0, une fonction de classe $\mathcal{C}^1$ sur $V$
  :\fonction{\phi}{V}{U}{t}{(\phi_1(t);\phi_2(t))} tels que
  $\phi(0)=A$ et 

  \begin{equation*}
    \forall t\in V;\quad h(\phi(t),t)=0.
  \end{equation*}

  Dérivons cette dernière expression par rapport à $t$.


  \begin{eqnarray*}
    \D{g}_A\cdot \D{\phi}_0-1&=&0\\
     \D{g}_A\cdot \D{\phi}_0&=&1\\
    \lambda_A( \D{g}_A\cdot \D{\phi}_0)&=&  (\lambda_A \D{g}_A)\cdot \D{\phi}_0=\lambda_A\\
    -\D{f}_A\cdot \D{\phi}_0&=& \lambda_A\quad \text{d'après (3.)}\\
    \D{f}_A\cdot \D{\phi}_0&=& -\lambda_A\\
  \end{eqnarray*}


  Donc prouver $\lambda_A\geq 0$ revient à démontrer que $\D{f}_A\cdot
  \D{\phi}_0\leq 0$.
\item Soit $t_0>0$ tel que $[0;t_0[\subset V$. Pour tout $t\in
  [0;t_0[$, $\phi(t)\in E$.

  En effet, remarquons tout d'abord que $\phi(t)\in U\subset
  \mathcal{D}$ de plus 
  \begin{eqnarray*}
    \forall t \in  [0;t_0[, \quad h(\phi(t),t)=0 \Leftrightarrow
    g(\phi(t))=t\geq 0
  \end{eqnarray*}

  Donc $\forall t \in  [0;t_0[$, $\phi(t)\in E$.

  Considérons pour terminer la fonction \fonction{k=f\circ \phi}{[0;t_0[}{\R}{t}{f(\phi(t))}
  
La fonction $k$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[0;t_0[$ en tant
que composée de fonctions de classe $\mathcal{C}^1$, $k(0)=f(A)$ et $k$ admet un maximum en $0$ qui vaut $f(A)$.

D'une part $k'(0)=\D{f}_A\cdot  \D{\phi}_0$, et d'autre part:

\begin{equation*}
  k'(0)=\lim_{t\to 0^{+}}\frac{k(t)-k(0)}{t}\leq 0 \quad \text{ car } \forall
  t \in  [0;t_0[, \quad k(t)\leq k(0)
\end{equation*}

En conclusion $\D{f}_A\cdot  \D{\phi}_0\leq 0$, ce qui prouve (1.)
  \end{enumerate}
\end{preuve}
\begin{exem}
  Résoudre \eqref{eq:2}.

  \begin{prof}

    
      \begin{equation*}
      L(x;y;\lambda)=(x+1)(y+1)+\lambda(3-6x-y)
    \end{equation*}


\begin{bclogo}[logo=\bcdanger,arrondi=0.1]{Attention}
  La contrainte doit être de la forme $g(x;y)\geq 0$, donc on choisit
  pour $g(x;y)=3-6x-y$ et non l'opposé.
\end{bclogo}

    $\grad{L}=\syst{y+6\,\lambda+1}{x+\lambda+1}{3-6x-y}$

\paragraph{Condition de qualification}


$\D{g}=-6\D{x}-\D{y}$, donc la différentielle n'est jamais nulle. Tous
les points tels que $3-6x-y\geq 0$ sont qualifiés.



    \paragraph{Conditions de Kuhn et Tucker}

    
    \begin{equation*}
      \left\lbrace
        \begin{array}[h]{c}
          \lambda \geq 0\\
          \lambda(3-6x-y)=0\\
          y+6\,\lambda+1=0\\
          x+\lambda+1=0
        \end{array}\right.
    \end{equation*}
   
\paragraph{Condition d'exclusion}

\begin{enumerate}
\item Si $\lambda =0$ alors $x=-1$ et $y=-1$ dans ce cas $f(-1;-1)=0$,
  n'est clairement pas un maximum. Pour ce point la contrainte est lâche.
\item Si $3-6x-y=0$ alors  \begin{equation*}
      \grad{L}=\vec{0}\Leftrightarrow \syst{x=-\frac{1}{6}}{y=4}{\lambda=\frac{5}{6}}
    \end{equation*}

    On se retrouve avec un problème sous contrainte d'égalité.

Le multiplicateur associé est positif, donc le programme admet un
maximum local en $(\frac{1}{6};4)$ qui vaut $\frac{35}{6}$.
\end{enumerate}

  \end{prof}
  
\end{exem}


\begin{exem}
  Résoudre le programme suivant:
\begin{equation*}
  \sys{\max{x^2+y^2}}{\text{s.c.}\quad 3x^2-4xy+3y^2\leq a}
\end{equation*}

où $a>0$.


\begin{prof}
On pose
\begin{equation*}
  L(x;y;\lambda)=x^2+y^2+\lambda(a-3x^2+4xy-3y^2)
\end{equation*}


$L$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R^3$.

  $\grad{L}=\syst{2x-6\lambda x+4y\lambda}{2y+4x\lambda-6y\lambda}{a-3x^2+4xy-3y^2}$
\paragraph{Condition de qualification}


$\D{g}=(-6x+4y)\D{x}+(4x-6y)\D{y}$ donc $\D{g}_A=0\Leftrightarrow
A=(0;0)$. Or $g(A)=a>0$, donc tous les points tels que
$a-3x^2+4xy-3y^2\geq 0$ sont qualifiés.
 \paragraph{Conditions de Kuhn et Tucker}

    
    \begin{equation*}
      \left\lbrace
        \begin{array}[h]{c}
          \lambda \geq 0\\
          \lambda(a-3x^2+4xy-3y^2)=0\\
          2x-6\lambda x+4y\lambda=0\\
          2y+4x\lambda-6y\lambda=0
        \end{array}\right.
    \end{equation*}

\paragraph{Condition d'exclusion}

\begin{enumerate}
\item Si $\lambda =0$ alors $x=y=0$, mais ce point, le point $A$, ne correspond pas à un
  maximum car $f(A)=0\leq f(x;y)$.

\item Si $\lambda \neq 0$ alors $\grad{L}=\overrightarrow{0}$.
  \begin{eqnarray*}
    \syst{2x-6\lambda
    x+4y\lambda=0}{2y+4x\lambda-6y\lambda=0}{3x^2-4xy+3y^2=a}\Leftrightarrow
    \syst{y=\frac{-x+3x\lambda}{2\lambda}}{y+2x\lambda-3y\lambda=0}{3x^2-4xy+3y^2=a}\Leftrightarrow
    \syst{y=\frac{x(3\lambda-1)}{2\lambda}}{\frac{-x+3x\lambda}{2\lambda}+2x\lambda-\frac{3\lambda}{2\lambda}(-x+3x\lambda)=0}{3x^2-4xy+3y^2=a}\\
    \Leftrightarrow    \syst{y=\frac{x(3\lambda-1)}{2\lambda}}{-x+3x\lambda+4x\lambda^2+3\lambda
    x-9x\lambda^2=0}{3x^2-4xy+3y^2=a}\Leftrightarrow  \syst{y=\frac{x(3\lambda-1)}{2\lambda}}{x\left(-5\lambda^2+6\lambda-1\right)=x(5\lambda-1)(\lambda-1)=0}{3x^2-4xy+3y^2=a}
  \end{eqnarray*}


  Or si $x=0$ alors $\lambda=0$ ce qui est contraire à l'hypothèse de
  départ. Donc soit $\lambda=1$, soit $\lambda=\frac{1}{5}$.


  \begin{enumerate}
  \item Si $\lambda=1$ alors $y=x$ et les points
    $A_1(\sqrt{\frac{a}{2}};\sqrt{\frac{a}{2}})$ et
    $A_2(-\sqrt{\frac{a}{2}};-\sqrt{\frac{a}{2}})$ sont des points
    candidats.
  \item Si $\lambda=\frac{1}{5}$ alors $y=-x$ et les points
    $A_3(\sqrt{\frac{a}{10}};-\sqrt{\frac{a}{10}})$ et
    $A_4(-\sqrt{\frac{a}{10}};\sqrt{\frac{a}{10}})$ sont des points
    candidats.

    \begin{center}
      \includegraphics[width=10cm]{images/exemple_16_2}
    \end{center}
    
  \end{enumerate}
\end{enumerate}



  \end{prof}




  
  \begin{prof}
    \paragraph{Conclusion}

$f(A_1)=f(A_2)=a^2$ et $f(A_3)=f(A_4)=\frac{a^2}{5}$. Sur l'ellipse
d'équation $3x^2-4xy+3y^2=a$ qui est un compact de $\R^2$, $f$ est
continue est atteint ses bornes, d'après l'étude précédente les points
candidats sont $A_1$, $A_2$, $A_3$ et $A_4$. Donc, $f$ atteint son
maximum $a^2$ en $A_1$ et en $A_2$ et son minimum $\frac{a^2}{5}$ en
$A_3$ et $A_4$.
 \begin{center}
      \includegraphics[width=10cm]{images/exemple_16_3}
    \end{center}

    Donc les solutions du programme sont $A_1(\sqrt{\frac{a}{2}};\sqrt{\frac{a}{2}})$ et
    $A_2(-\sqrt{\frac{a}{2}};-\sqrt{\frac{a}{2}})$.
  \end{prof}


  \begin{prof}
    \begin{remarque}


      $a-3x^2+4xy-3y^2=0$



  \begin{eqnarray*}
    3(x^2-\frac{4}{3}xy+y^2)&=&a\\
    3((x-\frac{2}{3}y)^2+y^2-\frac{4}{9}y^2)&=&a\\
    3((x-\frac{2}{3}y)^2+\frac{5}{9}y^2)&=&a\\
    x=\frac{2}{3}y\pm\sqrt{\frac{a}{3}-\frac{5}{9}y^2}&=&\frac{1}{3}\left(2y\pm
    \sqrt{3a-5y^2}\right) \text{ avec } -\sqrt{\frac{3a}{5}}\leq y
    \leq \sqrt{\frac{3a}{5}}
  \end{eqnarray*}


  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{images/exemple_16}
  \end{center}
    \end{remarque}
  \end{prof}
  

\end{exem}


\begin{remarque}
  Lorsque l'on cherche un minimum local la condition (1.) devient:
  $\lambda_A\leq 0$.
\end{remarque}

\subsection{Condition suffisante d'optimalité globale}
\label{sec:cond-suff-dopt}


Dans cette partie on suppose que $g$ est concave sur $\mathcal{D}$ un
ouvert convexe de $\R^2$.

Si de plus $f$ est convexe (resp. concave) sur $\mathcal{D}$ les
conditions du théorème \eqref{thm:kt} sont suffisantes pour montrer
que $f$ admet un minimum (resp. un maximum) sous la contrainte
$g(x;y)\geq 0$.

\begin{pro}
  Soit le programme 
\begin{equation}\label{eq:5}
  \sys{\min{f(x;y)}}{\text{s.c.}\quad g(x;y)\geq 0}
\end{equation}

où $f$ est une fonction convexe et de classe $\mathcal{C}^1$ sur un ouvert convexe, $\mathcal{D}$,
de $\R^2$ et $g$ est une fonction concave et de classe $\mathcal{C}^1$
sur $\mathcal{D}$.
S'il existe un point $A$ de $\mathcal{D}$ et un réel $\lambda_A$ tel que

\begin{itemize}
\item la contrainte soit qualifiée en $A$
\item $\lambda_A\leq 0$
\item $\lambda_A\times g(A)=0$ 
  \item $\D{f}_A+\lambda_A\D{g}_A=0$
  \end{itemize}

  alors $f$ admet un minimum global sous la contrainte $g(x;y)\geq 0$
  en $A$.
\end{pro}

\begin{pro}
  Soit le programme \label{pro:tkconcave}
\begin{equation}\label{eq:6}
  \sys{\max{f(x;y)}}{\text{s.c.}\quad g(x;y)\geq 0}
\end{equation}

où $f$ est une fonction concave et de classe $\mathcal{C}^1$ sur un ouvert convexe, $\mathcal{D}$,
de $\R^2$ et $g$ est une fonction concave et de classe $\mathcal{C}^1$
sur $\mathcal{D}$.
S'il existe un point $A$ de $\mathcal{D}$ et un réel $\lambda_A$ tel que

\begin{itemize}
\item la contrainte soit qualifiée en $A$
\item $\lambda_A\geq 0$
\item $\lambda_A\times g(A)=0$ 
  \item $\D{f}_A+\lambda_A\D{g}_A=0$
  \end{itemize}

  alors $f$ admet un maximum global sous la contrainte $g(x;y)\geq 0$
  en $A$.
\end{pro}
\begin{exem}
  \begin{equation*}
  \sys{\max{\;\ln(x)+\ln(y+5)}}{\text{s.c.}\quad x+y\leq 4}
\end{equation*}

\begin{prof}
  

  Posons $f(x;y)=\ln(x)+\ln(y+5)$, $f$ est de classe $\mathcal{C}^2$
  sur $\mathcal{D}=]0;+\infty[\times]-5;+\infty[$.

  \begin{itemize}
  \item $\grad{f}=\transp{}
    \begin{pmatrix}
      \frac{1}{x}&\frac{1}{y+5}
    \end{pmatrix}$
  \item $\mathbf{D}^2_f=
    \begin{pmatrix}
      -\frac{1}{x^2}&0\\0& -\frac{1}{(y+5)^2}
    \end{pmatrix}$
  \end{itemize}

  Donc $f$ est concave sur $\mathcal{D}$.

  
  Posons $g(x;y)=4-x-y$, $g$ est affine donc $g$ est concave et de
  classe $\mathcal{C}^1$ sur
  $\mathcal{D}$. La différentielle $\D{g}$ est constante et non nulle, donc les éléments
  tels que $g(x;y)\geq 0$ sont qualifiés. Le théorème \eqref{thm:kt}
  s'applique, comme $\grad{f}$ n'est
  jamais nul sur $\mathcal{D}$ alors $\lambda\neq 0$. Cherchons donc
  $\lambda>0$ tel que $\grad{L}=\overrightarrow{0}$ où
  $L(x;y;\lambda)=f(x;y)+\lambda g(x;y)$.


  \begin{eqnarray*}
    \syst{\frac{1}{x}-\lambda=0}{\frac{1}{y+5}-\lambda=0}{x+y=4}\Leftrightarrow
    \syst{x=\frac{1}{\lambda}}{y=\frac{1}{\lambda}-5}{\frac{2}{\lambda}=9}\Leftrightarrow
    \syst{x=\frac{9}{2}}{y=\frac{-1}{2}}{\lambda=\frac{2}{9}}
  \end{eqnarray*}

  D'après la proposition \eqref{pro:tkconcave}, $f$ admet un maximum
  global en $(4,5; -0,5)$ sous la contrainte $x+y\leq 4$.
\end{prof}
\end{exem}

\begin{thm}[Conditions nécessaires et suffisante d'optimalité]
  Soit le programme \label{thm:tkslater}
  
\begin{equation}\label{eq:6}
  \sys{\max{f(x;y)}}{\text{s.c.}\quad g(x;y)\geq 0}
\end{equation}

où $f$ est une fonction concave et de classe $\mathcal{C}^1$ sur un ouvert convexe, $\mathcal{D}$,
de $\R^2$ et $g$ est une fonction concave et de classe $\mathcal{C}^1$
sur $\mathcal{D}$.
S'il existe au moins un point $X$ de $\mathcal{D}$ tel que $g(X)>0$
[condition de {\sc Slater}]
alors

$f$ admet un maximum global sous la contrainte $g(x;y)\geq 0$
  en $A$ si et seulement si il existe  un réel $\lambda_A$ tel que

\begin{itemize}
\item $\lambda_A\geq 0$
\item $\lambda_A\times g(A)=0$ 
  \item $\D{f}_A+\lambda_A\D{g}_A=0$
  \end{itemize}
\end{thm}

\end{document}



    